% !TeX program = xelatex
\documentclass[analyze]{mancls}
\usepackage{fontspec}

\title{DragonOS 虚拟化子系统 v0.1.10}
\author{DragonOS 开发团队}
\date{2025年4月}

\begin{document}

\section{项目介绍}

\subsection{背景与目标}
随着云计算、边缘计算及容器技术的飞速发展，虚拟化技术已成为现代操作系统不可或缺的核心能力。DragonOS 作为一个面向云原生基础设施的自研操作系统，其虚拟化子系统旨在提供类 KVM 的高性能虚拟机支持，具备灵活性、可扩展性和安全性。核心目标如下：

\begin{itemize}
    \item 支持基于 Intel VT-x 和 EPT 技术的硬件辅助虚拟化，实现高性能虚拟机环境；
    \item 构建模块化虚拟化栈，便于未来移植至 RISC-V 等其他架构；
    \item 提供用户态 API，用于虚拟机创建、销毁、运行控制、VCPU 调度等；
    \item 提供软硬件结合的内存与中断虚拟化支持，降低 VMExit 开销；
    \item 实现最小可信计算基（TCB），降低虚拟化逻辑对内核其他子系统的依赖。
\end{itemize}

\subsection{总体架构}
DragonOS 的虚拟化子系统采用分层式架构，以清晰的职责划分提升可维护性与安全性。主要层次包括：

\begin{itemize}
    \item \textbf{虚拟化入口层（virt/vm）}：为用户空间提供统一的 ioctl 接口，封装 VM 与 VCPU 的创建与生命周期控制逻辑；
    \item \textbf{VMM 管理层（kvm\_host）}：管理每个虚拟机实例的运行状态，调度虚拟 CPU，模拟中断控制器（LAPIC）行为；
    \item \textbf{内存虚拟化层（mmu）}：封装对 EPT/NPT 的支持，映射 Guest 物理地址到 Host 地址空间；
    \item \textbf{硬件操作抽象层（vmx, cpuid, mtrr）}：封装 VMX 操作、控制寄存器管理、CPU 特征枚举等底层细节；
    \item \textbf{体系结构相关适配层（arch/x86\_64/vm）}：提供体系结构特定支持，包括 VMX 初始化、VMCS 管理、异常退出处理等。
\end{itemize}

\subsection{功能特点}
DragonOS 虚拟化子系统具备以下关键功能特性：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{多核 VCPU 支持}：通过 VCPU 实例管理，支持每个虚拟机运行多个并行处理核心；
    \item \textbf{硬件辅助虚拟化}：基于 Intel VMX 指令集，使用 VMCS 结构管理虚拟机状态，降低指令模拟开销；
    \item \textbf{内存隔离与嵌套分页}：支持 EPT，实现 Guest 物理地址到 Host 地址的快速映射，提高内存访问效率；
    \item \textbf{中断与 APIC 模拟}：实现虚拟 LAPIC，支持 Guest 中断注入、定时器模拟等功能；
    \item \textbf{虚拟机运行时控制接口}：提供用于 VM 启动、停止、VCPU 运行、退出状态处理等的 API；
    \item \textbf{灵活的模块化设计}：各功能独立封装，便于后续引入 AMD SVM、SEV、IO-MMU 支持；
    \item \textbf{面向用户空间的交互接口}：暴露 ioctl 控制点，实现类 Linux KVM 的控制模型，兼容已有工具链。
\end{enumerate}

\subsection{当前实现状态}
当前版本（v0.1.10）已经实现了如下组件：

\begin{itemize}
    \item 基于 VMX 的 Guest 创建与退出处理流程（vmx/exit.rs, vmx/vmenter.S）；
    \item EPT 建表逻辑和动态内存映射管理（vmx/ept/mod.rs）；
    \item 支持 VMCS 初始化与寄存器字段加载/存储（vmx/vmcs）；
    \item 虚拟机生命周期和多 VCPU 管理逻辑（virt/vm/kvm\_dev.rs, vcpu.rs）；
    \item Guest CPUID 支持（cpuid.rs）；
    \item 虚拟中断控制器 LAPIC 模拟（kvm\_host/lapic.rs）；
    \item Guest 内存管理与映射维护（mmu/kvm\_mmu.rs, mmu\_internal.rs）；
    \item 用户态控制路径（ioctl 分发与执行）；
    \item 基于 MTRR 寄存器模拟处理部分物理内存类型标记（mtrr.rs）。
\end{itemize}

\subsection{未来规划与展望}
为满足高密度虚拟化部署与安全计算需求，DragonOS 虚拟化子系统计划未来扩展以下方向：

\begin{itemize}
    \item 支持 AMD-V 架构与 SVM 操作路径；
    \item 引入 GIC/APIC 可选模拟层，兼容 ARM 架构与异构平台；
    \item 加入用户态 I/O 虚拟化框架，实现 virtio 等设备支持；
    \item 集成 SEV（Secure Encrypted Virtualization）支持，提升 VM 的运行时加密保护能力；
    \item 实现中断重映射（Interrupt Remapping）与 IO-MMU 支持，增强设备直通能力；
    \item 与 DragonOS 容器运行时进行深度集成，实现轻量级虚拟容器混合运行；
    \item 提供 qemu-lite 或 rust-hypervisor 工具链支持，便于调试和测试。
\end{itemize}

\section{x86\_64 平台虚拟化模块分析}

\subsection{体系结构适配层（arch/x86\_64/vm）}
本模块承担 DragonOS 虚拟化子系统与具体硬件架构的粘合职责，主要包括对 VMX（Intel VT-x）的支持实现、特权寄存器操作封装、异常处理、中断向量配置等。核心组件包括：

\begin{itemize}
    \item \textbf{vmx.rs}：该模块定义 VMX 初始化与启用流程，包括检查 CPU 支持、设置控制寄存器（CR0、CR4）、加载 VMXON 区域与 VMCS 模板；
    \item \textbf{vmenter.S}：汇编实现虚拟机进入与退出的逻辑封装。通过 VMLAUNCH/VMPTRLD/VMRESUME 进入 Guest，上下文切换通过栈帧及 VMCS 管理；
    \item \textbf{exit.rs}：处理 VMExit 的原因分类与分发，例如 CPUID、HLT、IO、MSR 访问等；
    \item \textbf{vmcs.rs}：封装对 VMCS 的字段读写接口，包括 VM-entry/exit 控制、Guest/Host 状态字段管理；
    \item \textbf{vmx\_vmcs\_layout.rs}：定义 VMCS 结构中的各类字段编码，便于后续结构化访问。
\end{itemize}

此外，该目录还实现了对中断处理器 LAPIC 的虚拟化支持，捕捉 Guest 中断请求并注入，模拟本地中断计时器。

\subsection{VMM 管理模块（virt/vm）}
该模块为整个虚拟化子系统的控制中心，负责管理每一个 VM 实例的生命周期和调度其对应的 VCPU。其结构组织与 Linux KVM 相似：

\begin{itemize}
    \item \textbf{kvm\_dev.rs}：实现类 Unix 设备模型，封装 VCPU/VM 的创建、运行、配置接口。提供 ioctl 实现，供用户空间管理；
    \item \textbf{vcpu.rs}：定义 VCPU 的调度结构，负责执行虚拟 CPU 运行循环，包括 Guest 执行、VMExit 处理、上下文恢复等；
    \item \textbf{kvm\_run.rs}：封装 VMExit 信息与用户空间通信结构体，支持 CPUID 返回、异常传递、MMIO 模拟等。
\end{itemize}

每个虚拟机由一个 `KvmVm` 实例表示，其内部持有多个 `Vcpu` 实例。调度循环采用阻塞式运行，当 VMExit 发生时返回控制至用户空间。

\subsection{内存虚拟化模块（mmu）}
为实现高性能的虚拟内存访问，DragonOS 借助 Intel EPT 技术完成从 Guest 虚拟地址到 Host 物理地址的两级映射：

\begin{itemize}
    \item \textbf{kvm\_mmu.rs}：管理 Guest 物理页的映射关系，实现 EPT 页表的动态分配与更新；
    \item \textbf{mmu\_internal.rs}：提供页表构建的底层实现，如构造 4 级 EPT 页表项、处理页权限（RWX）、执行 TLB 刷新等；
    \item \textbf{mmu\_flush.rs}：定义用于 VM 内存失效操作（如 EPT INVL操作）以确保一致性；
    \item \textbf{mtrr.rs}：模拟 MTRR 寄存器，用于兼容 Guest 操作系统对不同内存区域类型的访问需求（UC/WC/WB）。
\end{itemize}

该模块支持动态映射、延迟建表、Write Protect 与执行保护功能，为 Guest 提供高效而安全的内存空间。

\subsection{中断与设备虚拟化支持}
中断处理为虚拟化系统的关键路径之一。DragonOS 中当前实现了本地 APIC 的仿真逻辑，并具备以下能力：

\begin{itemize}
    \item \textbf{lapic.rs}：模拟本地 APIC，支持中断计时器、本地中断注入、EOI 发送等；
    \item \textbf{inject.rs}：封装中断注入逻辑，VMExit 后根据优先级与 ISR 寄存器，决定是否注入外部或本地中断；
    \item \textbf{interrupt.rs}：定义 VCPU 级别的中断状态机，协调硬中断与软件异常的注入时机。
\end{itemize}

尽管当前尚未实现完整的 I/O APIC 或 MSI/MSI-X 模拟，但框架已为后续 PCI 设备直通、virtio 支持做好铺垫。

\subsection{用户空间接口与控制平面}
通过类 Unix 字符设备接口，DragonOS 提供一组 ioctl 操作支持用户空间创建、配置和运行虚拟机：

\begin{itemize}
    \item \textbf{open/create}：初始化 VM/VCPU 结构，分配所需资源；
    \item \textbf{KVM\_RUN}：启动 VCPU 执行循环，直到 VMExit 发生；
    \item \textbf{KVM\_SET\_CPUID, KVM\_SET\_REGS}：配置 VCPU 初始状态；
    \item \textbf{KVM\_SET\_USER\_MEM\_REGION}：注册 Guest 可访问内存区域；
    \item \textbf{KVM\_GET\_VCPU\_EVENT, KVM\_INJECT\_IRQ}：同步中断与异常。
\end{itemize}

该设计兼容通用工具链（如 QEMU），也方便未来 Rust-native 虚拟机管理工具的开发。

\subsection{模块间协作机制}
DragonOS 中各虚拟化模块之间通过结构化接口进行松耦合协作：

\begin{itemize}
    \item VCPU 每次运行（via KVM\_RUN）时，先由 VMM 调用 VMX 模块进行 Guest 切换；
    \item VMExit 发生后，交由 \texttt{exit.rs} 匹配 Exit 原因，并调用相应模块（CPUID、MMIO、LAPIC）处理；
    \item EPT 页表在 VCPU 创建时构建，支持在运行时动态更新；
    \item LAPIC 在 VM 初始化时创建，配合 Inject 模块在 VMExit 后响应中断注入；
    \item 用户态通过 ioctl 设置 VM 状态，底层通过 kvm\_host 模块转发至架构特定实现。
\end{itemize}

该分层模型极大增强了系统的模块化与可测试性，也便于后续扩展更多特性。


\section{通用虚拟化管理模块分析}

DragonOS 虚拟化子系统不仅依赖底层的硬件支持（如 VT-x 和 EPT），更需要在架构无关层面实现一套完整的虚拟化对象管理框架。该部分的核心职责包括虚拟机与虚拟 CPU 的生命周期控制、运行调度、资源管理与用户接口封装。其位置处于硬件抽象层与用户接口之间，起到“控制面”与“调度面”的桥梁作用。

\subsection{虚拟机结构管理（KvmVm）}
虚拟机（VM）是 DragonOS 虚拟化中的第一层抽象实体，其创建与销毁通过 `/dev/kvm` 对应的类 Unix 设备接口完成。在内部，VM 由 `KvmVm` 结构体表示，其主要职责包括：

\begin{itemize}
    \item 管理虚拟内存区域：包括注册、映射、解除用户内存区域；
    \item 管理 VCPU 集合：每个 VM 可包含多个 VCPU 实例，由内部分配唯一 VCPU ID；
    \item 保持 VM 配置状态：如 CPUID 模板、IRQ 路由表、中断控制策略等；
    \item 持有架构相关 VM 状态：如 VMCS、EPT 页表根指针等；
    \item 协调运行同步：使用内部锁或 RCU 实现多线程访问一致性。
\end{itemize}

`KvmVm` 是大多数 ioctl 操作的上下文容器，例如 `KVM\_SET\_USER\_MEMORY\_REGION` 会直接修改该结构的内存映射表。

\subsection{虚拟 CPU 控制器（Vcpu）}
每个 VCPU 代表 Guest OS 中的一个逻辑 CPU 核心，其核心结构为 `Vcpu`，负责：

\begin{itemize}
    \item 保存运行上下文：通用寄存器、控制寄存器、段寄存器等；
    \item 管理中断注入：通过 `InterruptController` 实现中断状态调度；
    \item 调用 VMM 接口运行：通过 `run()` 函数进入虚拟机执行循环；
    \item 处理 VMExit：根据退出原因调用调度分发器；
    \item 提供线程绑定能力：每个 VCPU 可绑定到固定 Host 线程执行。
\end{itemize}

VCPU 生命周期由 VM 管理器创建，并在 `KVM\_RUN` 命令触发后进入主循环，循环包含：
\begin{enumerate}
    \item 设置当前 VCPU 的上下文；
    \item 调用 arch 层的 VMLAUNCH / VMRESUME；
    \item 发生 VMExit 时处理并返回用户态。
\end{enumerate}

\subsection{运行调度与 VMExit 分发}
DragonOS 的虚拟化运行主循环（run-loop）采用阻塞式设计：每次运行由用户态触发，直到 VMExit 才返回。该循环主要在 `vcpu.rs` 中实现，运行机制如下：

\begin{itemize}
    \item `vcpu.run()` 调用 arch 层 `enter\_guest()` 封装；
    \item VMExit 原因通过 VMCS 返回，交由 `exit\_handler` 模块处理；
    \item 对于常见原因（CPUID、HLT、IO），使用 `match` 分发；
    \item 部分需要用户态处理的事件通过共享内存（`KvmRun`）写入；
    \item 响应后再次进入 Guest，直到下一次 Exit 或终止。
\end{itemize}

该机制支持精细化事件控制，并可扩展更多事件类型（如 I/O、Hypercall、PF 等）。

\subsection{KVM 设备接口实现（kvm\_dev.rs）}
为兼容标准管理工具（如 QEMU）和自定义控制程序，DragonOS 实现了类 Linux KVM 的设备接口逻辑，其主要实现位于 `kvm\_dev.rs`，提供如下 ioctl 入口：

\begin{itemize}
    \item \textbf{KVM\_CREATE\_VM}：创建并返回一个 VM 实例；
    \item \textbf{KVM\_CREATE\_VCPU}：为 VM 实例创建 VCPU；
    \item \textbf{KVM\_RUN}：触发 VCPU 的运行逻辑；
    \item \textbf{KVM\_SET/GET\_REGS}：读写 VCPU 的通用寄存器组；
    \item \textbf{KVM\_SET\_USER\_MEMORY\_REGION}：向 VM 注册 Guest 物理内存段；
    \item \textbf{KVM\_SET\_CPUID2}：配置 CPUID 响应模板；
\end{itemize}

用户态与内核态通过共享内存区结构 `KvmRun` 实现状态传输，该机制支持高性能、零拷贝的双向通信。

\subsection{中断控制与状态同步}
虚拟化环境下的中断管理由 `interrupt.rs` 和 `inject.rs` 模块协调完成，职责包括：

\begin{itemize}
    \item 管理中断标志（IF 位）、中断窗口；
    \item 实现中断注入机制（优先级、中断屏蔽）；
    \item 与 LAPIC 交互决定注入窗口；
    \item VMExit 时判断是否需要立刻注入中断或等待下一次；
    \item 支持软件中断与外部硬中断统一调度。
\end{itemize}

未来将引入 I/O APIC 模拟、中断路由表、MSI 向量映射等特性。

\subsection{模块协作流程总览}
综上，DragonOS 的通用虚拟化管理模块通过以下协作流程完成 VM 的运行管理：

\begin{enumerate}
    \item 用户态通过 `/dev/kvm` 创建 VM 与 VCPU；
    \item 配置寄存器、内存映射和中断控制结构；
    \item 调用 `KVM\_RUN` 启动 VCPU 主循环；
    \item VCPU 运行时切换至 Guest 世界，触发 VMX 指令；
    \item VMExit 后交由 VCPU 执行分发与状态同步；
    \item 如果没有终止条件，继续 Resume Guest。
\end{enumerate}

模块间采用面向 trait 的接口调用，解耦良好，支持后续扩展如 VCPU 热插拔、NUMA 感知调度等。


\section{关键数据结构模块分析}

DragonOS 虚拟化子系统的实现核心在于若干关键结构体的组织和交互。它们定义了虚拟机、虚拟 CPU、内存映射和中断等对象的抽象模型，是实现 Guest 执行上下文与 Host 控制面的基础。

\subsection{Vm：虚拟机对象}
每个虚拟机对象包含以下字段：

\begin{itemize}
    \item \textbf{lock\_vm\_ref}：指向虚拟机的弱引用。
    \item \textbf{mm}：虚拟机的地址空间管理，表示内存管理（Arc 地址空间）。
    \item \textbf{max\_vcpus}：虚拟机的最大虚拟处理器数量。
    \item \textbf{created\_vcpus}：已创建的虚拟处理器数量。
    \item \textbf{online\_vcpus}：在线的虚拟处理器数量。
    \item \textbf{vcpus}：虚拟处理器集合，类型为 `HashMap<usize, Arc<LockedVirtCpu>>`。
    \item \textbf{memslots\_set}：内存槽集合，对应活动和非活动内存槽（类型为 `Vec<Vec<Arc<LockedVmMemSlotSet>>>`）。
    \item \textbf{memslots}：当前活动内存槽集合，类型为 `Vec<Arc<LockedVmMemSlotSet>>`。
    \item \textbf{nr\_memslot\_pages}：内存槽的总页数。
    \item \textbf{arch}：虚拟机的架构类型。
    \item \textbf{dirty\_ring\_size}：脏页环的大小。
    \item \textbf{nr\_memslots\_dirty\_logging}：脏内存槽的数量，用于脏页日志记录。
    \item \textbf{dirty\_ring\_with\_bitmap}：指示是否使用位图来表示脏页。
    \item \textbf{kvm\_vmx}：仅在 x86\_64 架构下存在，KVM 的 VMX 结构体（可选）。
    \item \textbf{mmu\_invalidate\_seq}：内存管理单元（MMU）无效化序列号，用于表示无效化操作的顺序。
\end{itemize}


该结构是多数 ioctl 操作的核心作用对象，构成虚拟化资源管理的顶层单位。

\subsection{Vcpu：虚拟处理器对象}
每个 VCPU 对应一个逻辑 CPU，其结构体如下：

\begin{itemize}
    \item \textbf{cpu}：处理器 ID。
    \item \textbf{kvm}：指向虚拟机的弱引用，表示与 KVM 的关联。
    \item \textbf{vcpu\_id}：VCPU 索引编号。
    \item \textbf{vcpu\_idx}：VCPU 索引，由 id 分配器获取。
    \item \textbf{pid}：关联的进程 ID（可选）。
    \item \textbf{preempted}：表示 VCPU 是否被抢占。
    \item \textbf{ready}：表示 VCPU 是否准备就绪。
    \item \textbf{last\_used\_slot}：最后使用的内存插槽（可选）。
    \item \textbf{stats\_id}：统计信息 ID。
    \item \textbf{pv\_time}：PV 时间映射缓存。
    \item \textbf{arch}：架构类型。
    \item \textbf{stat}：VCPU 的统计信息。
    \item \textbf{mode}：VCPU 模式。
    \item \textbf{guest\_debug}：Guest 调试信息。
    \item \textbf{private}：仅在 x86\_64 架构下存在，保存私有 VCPU 信息（可选）。
    \item \textbf{request}：记录 VCPU 请求。
    \item \textbf{run}：运行时上下文（可选）。
\end{itemize}


VCPU 是调度的最小单位，其生命周期由 KVM 管理器在用户态 ioctl 指令控制下构造、运行和销毁。

\subsection{UapiKvmRun：VCPU 运行上下文结构体}
`UapiKvmRun` 是一个与用户空间共享的结构体，用于描述一次 VCPU 执行的上下文，包括退出原因、标志位、寄存器状态等：

\begin{itemize}
    \item \textbf{request\_interrupt\_window}：请求中断窗口（即是否允许中断注入）。
    \item \textbf{immediate\_exit}：指示是否应立即退出 KVM。
    \item \textbf{padding1}：用于内存对齐的填充字节。
    \item \textbf{exit\_reason}：VCPU 退出的原因代码（如 IO、MMIO、HLT 等）。
    \item \textbf{ready\_for\_interrupt\_injection}：表示是否已准备好注入中断。
    \item \textbf{if\_flag}：中断标志（Interrupt Flag）。
    \item \textbf{flags}：其他扩展标志位。
    \item \textbf{cr8}：CR8 控制寄存器的当前值。
    \item \textbf{apic\_base}：本地 APIC 的基地址。
    \item \textbf{\_\_bindgen\_anon\_1}：联合体字段，包含多种退出原因的结构体，如 I/O、MMIO、故障等。
    \item \textbf{kvm\_valid\_regs}：表示哪些寄存器在用户空间是有效的（有效位掩码）。
    \item \textbf{kvm\_dirty\_regs}：表示哪些寄存器在用户空间已被修改（脏位掩码）。
    \item \textbf{s}：联合体字段 `uapi\_kvm\_run\_\_bindgen\_ty\_2`，用于 KVM 扩展结构体的附加信息。
\end{itemize}

\subsection{VMControlStructure：虚拟机控制结构体}
该结构体用于描述虚拟机控制块（VMCB、VMCS 等）或类似的控制数据区域，具有页对齐（4KB）并在结构布局上紧凑对齐。

\begin{itemize}
    \item \textbf{header}：控制结构头部标识，通常用于识别版本或结构类型。
    \item \textbf{abort}：异常或终止标志，用于指示控制结构是否被中断或出错。
    \item \textbf{data}：保留的数据区，大小为一页减去两个 \texttt{u32} 字段的大小。该区域用于存储控制数据或硬件需要的状态信息。
\end{itemize}

该结构体整体以 4096 字节（4KB）对齐，符合典型虚拟化硬件控制结构（如 VMCS/VMCB）的对齐与大小要求。


\subsection{小结}
以上结构体现 DragonOS 虚拟化子系统的核心抽象模型，它们构成了从用户空间请求发起、到 Guest 执行、再到状态返回的完整闭环。各结构之间通过引用、共享内存与 VMCS 映射完成高效联动，为上层虚拟机生命周期管理、性能优化和安全隔离提供坚实基础。

\section{亮点与创新点}

\begin{itemize}
  \item 模块化设计清晰：x86 平台相关部分与平台无关逻辑严格分离。
  \item VMX 支持全面：从 VMCS 构造到 VMExit 响应均具备可扩展能力。
  \item 多 VCPU 支持：结合 LAPIC 模拟具备 SMP 支持。
  \item 内存访问高性能路径优化：EPT 实现充分利用缓存结构。
  \item 构建良好的用户态接口：接口兼容 KVM，易于构建用户空间虚拟机管理工具。
\end{itemize}

\section{总结与展望}

DragonOS 虚拟化子系统已具备基本 VM 启动、运行、退出的完整流程，并封装了核心的地址转换、VMExit 管理与虚拟中断处理能力。未来可扩展方向包括：

\begin{itemize}
  \item 添加 AMD SVM 支持，实现平台通用性。
  \item 完善设备虚拟化支持（virtio）。
  \item 添加 Nested VM 支持，支持 L1/L2 嵌套虚拟化。
  \item 增强与 DragonOS Namespace/容器子系统的集成。
\end{itemize}

\end{document}

